\documentclass[]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}

%opening
\title{Resumen global}
\author{Luis Darío Ortiz Izquierdo}

\begin{document}

\maketitle

\section*{0. \: Misceláneo}
Antes de comenzar propiamente a trabajar los temas del semetre se dedicó tiempo para que todos quienes toman las clases pudieran usar todas las herramientas necesarias para el curso. La primera de estas herramientas fue Python, en particular con Anaconda y el entorno de desarrollo Spyder, aunque el uso de estos últimos no es obligatorio. Acto seguido se trabajó con la herramienta git. Esta se trabajara haciendo uso del servicio GitLab, y se recomendó la herramientas GitAhead para facilitar su uso, aunque tampoco es obligatorio.
\section{Clases}
Se comenzó repasando y profundizndo en el concepto de clases que se comenzó a ver a fines del semestre pasado. Este tema se trabajó con una multitud de ejemplos, en cada uno haciendo enfásis en un aspecto distinto. Se definió de manera informal al concepto de clase como "un plano", a partir del cual se construyen nuevos objetos. En estas se definen los atributos y las operaciones propias del tipo de objeto que se crea, y se proporciona todo lo necesario para facilmente crear y trabajar con esta nueva clase de objetos. \\
Respecto a las clases se repaso la diferencia entre un método y una función. Esto se puede resumir en dos principales características que los las distinguen: un método es propio de una clase, y puede ser aplicado únicamente a objetos de esa clase particular, mientras que una función existe independientemente de la clase, y se puede aplicar a objetos de distintas clases; además, un método debe ser definido dentro de la clase a la que está asociado, mientras que la función no se define dentro de ninguna clase.\\
Aunado a esto se vieron los métodos dunder, o double-underscore, que son métodos únicos porque pueden ser llamados utilizando caracteres especiales como + y /, en vez de escribiendo el nombre de los métodos. Estos son definidos utilizando un doble guión bajo antes y después de su nombre, de ahí el nombre "double-underscore". Es también notable que estos métodos son predetermnados en Python, y se pueden usar solamente a través de las palabras reservadas ya definidas en Python.\\
\section{Depuración}
Fue presentada la herramienta del depurador. Esta herramienta permite revisar el código por partes, y así se puede comprender de forma más profunda el comportamiento de cada no una de las partes del programa. Esto es posible pues la depuración permite correr el código por secciones, ya sea línea por línea, todo el código hasta algún punto previamente definido, o secciones del código definidas por el usuario. Con la herramienta del depurador es también posible revisar las distintos objetos con los que se está trabajando. Todo esto resulta especialmente valioso cuando existe algún problema no identidicado en el código, de forma que revisar las secciones del código independientemente ayuda a que se discriminen las secciones que funcionan correctamente y las que no.
\section{Problemas de transporte}
Como ejemplos de problemas en los que se puede hacer uso de clases se vieron los problemas de transporte, y algunos algoritmos utilizados para resolverlos. Se vio inicialmente el problema de la esquina noroeste, en el que se crea una tabla con las ciudades y  las plantas, y las respectivas ofertas y demandas. Se comienza satisfaciendo la cantidad que sea menor de entre la oferta y demanda de la combinación de ciudad y planta que se encuentra en la esquina superior izquierda de la tabla, la esquina noroeste. Después de esto de actualizan las ofertas y demandas de la ciudad y la planta sobre la que se trabajó, y si alguna llegó a 0, se elimina de la tabla. Al haber eliminado una de las filas o columnas de la tabla, se obtendrá una nueva combinación de ciudad y planta en la esquina noroeste, y a está se le aplican los mismos pasos que a la primera. Se continúa este procedimiento de satisfacer ofertas y demandas de la ciudad en la esquina superior izquierda hasta que ya no hayan celdas en la tabla, así se satisfacen las demandas de cada ciudad en el problema de transporte. \\
\begin{center}
	\begin{tabular}{ c c c c c }
		\null & Ciudad 1 & Ciudad 2 & Ciudad 3 & \null \\ 
		Planta 1 & Esquina noroeste & \null & \null & Oferta 1 \\  
		Planta 2 & \null & \null & \null & Oferta 2 \\
		Planta 3 & \null & \null & \null & Oferta 3 \\
		\null & Demanda 1 & Demanda 2 & Demanda 3 & \null
	\end{tabular}
\end{center}
Se vieron, además de este método, otras soluciones a los problemas de transporte, que porporcionaran costos más bajos, como el del menor costo global, pues el método de la esquina noroeste no busca un precio bajo, solamente satisfacer demandas. Todos los métodos se implementaron en Python, haciendo uso de clases definidas para las ciudades, las plantas y la resolución en general del problema. Además se hizo énfasis en que es útil usar partes de soluciones a problemas similares ya resueltos para resolver cada nuevo problema.
\section{Algoritmos de ordenamiento}
Se vieron también los llamados algoritmos de ordenamiento, que se enfocan en resolver el problema de ordenar una lista de números de mayor a menor. Un ejemplo de estos es el método de burbuja, este método funciona revisando cada número en la lista empezando desde la izquierda, a cada número lo compara con el que se encuentra a su inmediata derecha, si el de la izquierda es menor que el de la derecha se pasa a la siguiente comparación, si el de la izquierda es menor al de la derecha, se intercambian los lugares de estos dos números. Se continúa comparando cada número con su vecino de la derecha hasta que se llegué al extremo derecho de la lista, y cuando esto suceda se tendrá que el número de la derecha es el mayor de todos los números, y ya está ordenado. Se reinicia el proceso para todos los números que aún no están ordenados, desde la izquierda, y se repite tantas veces como sea necesario hasta que todos los números estén ordenados, es decir, hasta que la lista esté ordenada. \\
Este algoritmo es muy simple, sin embargo es de los más lentos, por lo que se vieron algunos más, como:
\begin{itemize}
	\item Merge Sort
	\item Quick Sort
	\item Counting Sort
	\item Heap Sort
	\item Insertion Sort
\end{itemize}
\section*{Memes}
\includegraphics[scale=0.25]{Imágenes/0wap3cp4khm01.jpg}\\
\includegraphics[scale=0.4]{Imágenes/31i8o3bvl3h51.png}\\
\includegraphics[scale=0.7]{Imágenes/97p4ob5aebj51.png}\\
\includegraphics[scale=0.2]{Imágenes/733evqt0w4y41.jpg}
\end{document}
